
\phantomsection \label{subsubsec:SAE431}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE431}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE431}{SAÉ4.DevCloud.01}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Développer et déployer un microservice dans un environnement virtualisé} % SAÉ-DEVCLOUD-46 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1ZBV_9-vwPl2sVXg8JHVii6UrPLTX70fWUZvYIZzDhcE/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 2h CM, 9h TD et 20h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 11h CM/TD et 20h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& DevCloud \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{DevCloud1}~:~coeff.~\textbf{30}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{DevCloud2}~:~coeff.~\textbf{31} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Développement Système et Cloud, dès
lors qu'il intervient dans une équipe de développement, doit pouvoir
contribuer à la conception d'applications. Ces applications s'appuient
souvent sur des architectures de microservices~: l'application est
construite sur la base d'un ensemble de services modulaires. Ces
services modulaires peuvent être déployés de façon indépendante et être
mis en œuvre avec souplesse dans des infrastructures virtualisées
(abordées dans la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"}).
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    Le professionnel DevCloud collabore à des projets de développement
d'applications sous forme de microservices. Il apporte ses compétences
dans les différentes phases du projet pour~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  développer les composants de l'application ou adapter les composants
  d'une application fournie pour
  la faire évoluer vers une architecture n-tiers\,;
\item
  développer une (ou des) \textabbrv{API} permettant les échanges entre les
  composants de l'application\,;
\item
  déployer les composants de l'application sur des serveurs virtualisés
  ou dans des conteneurs\,;
\item
  sécuriser l'application et ses composants, en mettant en place les
  autorisations et les authentifications
  adéquates pour les utilisateurs et les clients applicatifs (gestion de
  session, sécurisation de l'\textabbrv{API})
  et des échanges réseaux (protocoles, \ldots).
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{DevCloud1} Coordonner des infrastructures modulaires
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01DevCloud} \textit{Proposer une solution Cloud adaptée à l'entreprise}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02DevCloud} \textit{Virtualiser un environnement}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.03DevCloud} \textit{Utiliser les services du Cloud}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{DevCloud2} Accompagner le développement d'applications
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01DevCloud} \textit{Développer un microservice}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02DevCloud} \textit{Mettre en production une application}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03DevCloud} \textit{Programmer son réseau par le code}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R412}{\textcolor{ressourceC}{R4.06}} Anglais professionnel 2
\tabularnewline
\hyperlink{R413}{\textcolor{ressourceC}{R4.07}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Préparer l’insertion professionnelle
\tabularnewline
\hyperlink{R414}{\textcolor{ressourceC}{R4.08}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R431}{\textcolor{ressourceC}{R4.DevCloud.09}} Fondamentaux de la conteneurisation
\tabularnewline
\hyperlink{R432}{\textcolor{ressourceC}{R4.DevCloud.10}} Développement de microservices
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE431Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE431Ex2}{Exemple 2} : Développement d'un site Web marchand
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE431Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	Cette SAÉ propose aux étudiants d'expérimenter le développement de
microservices dans le cadre d'une application n-tiers disposant d'au
moins deux composants échangeant l'un avec l'autre.\\
Il est demandé aux étudiants, répartis en groupe~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  de développer eux-même les composants de l'application ou d'adapter
  les composants d'une application
  fournie pour la faire évoluer vers une architecture n-tiers,
\item
  de développer une (ou des) \textabbrv{API} permettant les échanges entre les
  composants de l'application,
\item
  de déployer les composants de l'application sur deux serveurs
  virtualisés différents et/ou sur dans
  des conteneurs différents,
\item
  de sécuriser l'application et ses composants, en mettant en place les
  autorisations et les authentifications
  adéquates pour les utilisateurs et les clients applicatifs (gestion de
  session, sécurisation de l'\textabbrv{API})
  et des échanges réseaux (protocoles, \ldots).
\end{itemize}
Le travail proposé complète la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"} qui traite de la mise en place
d'une infrastructure virtualisée (avec un cadre applicatif fourni)\,;
cette SAÉ s'intéresse quant à elle à développer le cadre applicatif
(l'infrastructure étant cette fois fournie - en réutilisant par exemple
celle de la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"}) et à adapter l'infrastructure aux besoins. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE431Ex2}{Exemple 2} : Développement d'un site Web marchand}} \\
	\hline
	L'application envisagée peut être un site Web marchand disposant d'un
\emph{back-end} intégrant une base de données (catalogue de produits
avec gestion de stocks et d'achats) et d'un \emph{front-end} permettant
au client de passer commande.\\
Les étudiants répartis en petits groupes doivent~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  développer le back-end et le front-end en lien avec la base de données
  en respectant les attentes
  d'une application N-tiers
\item
  développer une \textabbrv{API} pour gérer le back-end du site et un client
  front-end,
\item
  répartir ces deux applicatifs sur des serveurs différents, virtualisés
  et/ou sous forme de conteneurs
  dans des cas simples,
\item
  mettre en place une gestion de session, une authentification et la
  sécurisation des connexions entre
  l'\textabbrv{API} et le client.
\end{itemize}
Une version minimum de l'application pourra être fournie aux étudiants
pour servir de base de travail et leur faire appréhender les évolutions
nécessaires et le rôle de l'\textabbrv{API} dans une architecture de microservices.\\
Les 2h de CM pourront servir à présenter ou à approfondir l'architecture
n-tiers. \\
\hline
\end{tabular}
